\chapter{Modelo de reconocimiento de voz con DeepSpeech}
\label{cap:AnexoA}

\textit{DeepSpeech} es un motor de reconocimiento de voz desarrollado por \textit{Mozilla} que utiliza un modelo entrenado mediante técnicas de aprendizaje automático. Este Anexo explicar\'a cómo hacer uso de esta herramienta para el reconocimiento del habla. Antes de comenzar, aseg\'urese de que tiene en su equipo Linux las siguientes herramientas: 
\begin{itemize}
    \item Dependencias de APT: docker (>= 20.10.2), python3 (>= 3.7), venv
    \item El repositorio de reconocimiento de voz disponible en \href{https://bitbucket.org/cristibp11/shapes-mm-speechrecognition/src/master/}{este link}.
\end{itemize}

\section{Configuraci\'on}
En primer lugar, clona el repositorio proporcionado en la introducci\'on del presente Anexo. Una vez clonado debes copiar los audios, en formato .wav, que quieras convertir de voz a texto en una carpeta llamada \textbf{ original}. En el repositorio puedes encontrar algunos audios de muestra en la secci\'on \textbf{Descargas} (ver Listado \ref{lst:audios}).

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Lista de los audios de ejemplo}, captionpos=b, label={lst:audios}, basicstyle=\scriptsize, mathescape=true]
user@pc:~/ tree original
original
$\llcorner$ es
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_1_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_1_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_2_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_2_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_3_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_3_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_4_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_4_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_5_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_5_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_6_001.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_6_002.wav
    $\vdash$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_7_001.wav
    $\llcorner$ shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_7_002.wav

1 directory, 19 files
\end{lstlisting}

\section{Establecer los comandos}
En el nombre de los audios se especifica un identificador. Este identificador tiene que coincidir con el contenido del archivo \verb|commands.csv|, que especifica el identificador del audio y la transcripci\'on del mismo (ver Listado \ref{lst:commands}).

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Contenido del archivo commands.csv}, captionpos=b, label={lst:commands}, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~/$ cat commands.csv
id,es
1,ok espejo
2,hola espejo
3,espejo
4,vale espejo
5,llama a mi hija
6,espejo llama a mi hijo
7,espejo llama a mi nuera
\end{lstlisting}

\section{Uso para entrenar un modelo}
Para instalar todas las dependencias, debes ejecutar desde el directorio ra\'iz del repositorio
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make dependencies
\end{lstlisting}

Luego, ejecuta
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make volumes
\end{lstlisting} 

y finalmente para ejecutar las etiquetas \verb|build| y \verb|run|
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make 
\end{lstlisting}

El audio ser\'a procesado y almacenado en una nueva carpeta llamada \textbf{data} (esta carpeta se copiar\'a en un volumen docker para ser utilizado por el contenedor), y se generar\'a como \verb|data/train.csv|, \verb|registry.csv|, \verb|Dockerfile|, etc. Adem\'as, el contenedor empezar\'a a funcionar de forma independiente. Para comprobar su estado ejecute

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make log 
\end{lstlisting}

Si se desea parar el contenedor, usa 

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make stop
\end{lstlisting} 

Esto detiene el contenedor y almacena la \'ultima \'epoca de \textit{DeepSpeech} terminada, por lo que si se inicia de nuevo el contenedor continúa desde all\'i. Si quieres reiniciar el contenedor s\'olo tienes que ejecutar 
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make run
\end{lstlisting}

En caso de que el entrenamiento del modelo haya terminado y quieras reiniciarlo de todas formas, cambia en el archivo \verb|configuration.env| las variables \verb|CURRENT_EPOCH| a 0 o \verb|MAX_EPOCH| a un valor mayor que el actual. Si has añadido o cambiado algo manualmente ten en cuenta que \textit{DeepSpeech} podr\'ia dejar de funcionar, ya que intenta restaurar desde un punto de control que tiene valores no v\'alidos. Para iniciar un nuevo entrenamiento, reconstruya la imagen del entrenador ejecutando 

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ make rebuild NEW_DATA=yes LOAD_FROM_CHECKPOINT=no
\end{lstlisting}

Este comando copia el contenido de los datos nuevos y modificados al volumen docker y le dice a \textit{DeepSpeech} que no cargue desde ningún punto de control, para que no haya errores.

\section{Creación de un modelo con capacidad de mapeo}
El archivo del modelo \verb|shapes-mm-speechrecognition.pb| generado en el paso anterior se cargar\'a en memoria para ser tratado cuando se ejecute la inferencia. Esto supondr\'a un tiempo de carga y un consumo de memoria adicionales. Una forma de evitar esto es leer directamente los datos del disco.

\textit{Tensorflow} tiene herramientas para lograr esto, as\'i que clona el repositorio \textit{DeepSpeech} con el comando 

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ git clone --branch v0.9.3 https://github.com/mozilla/DeepSpeech
\end{lstlisting} 

Para utilizar las herramientas de este repositorio debes tener la versi\'on 3.6 de \textit{Python}. Para ello puedes crear un entorno virtual con esa versión con el comando

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ python3 -m virtualenv -p /usr/bin/python3.6 \\
    <nombre_entorno_virtual>
\end{lstlisting}

A continuaci\'on, utilice la herramienta \verb|util/taskcluster.py| para descargar
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
user@pc:~$ python3 util/taskcluster.py --source tensorflow --artifact \\
    convert_graphdef_memmapped_format --branch r1.15 --target .
\end{lstlisting}

Finalmente, desde el directorio \verb|/var/lib/docker/volumes/ds_model/_data/| donde se encuentra el modelo generado ejecute
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~$ ./convert_graphdef_memmapped_format \\
    --in_graph=shapes-mm-speechrecognition.pb \\
    --out_graph=shapes-mm-speechrecognition.pbmm
\end{lstlisting}

y copie el modelo \verb|shapes-mm-speechrecognition.pbmm| en el directorio donde tenga los audios con los que quiera trabajar el reconocimiento de voz. 

\section{Ejecutar el modelo}
En primer lugar, tendr\'a que instalar la herramienta \textit{DeepSpeech}. Para llevar a cabo la instalaci\'on, basta con ejecutar

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~$ pip3 install deepspeech
\end{lstlisting}

Una vez finalizada la instalaci\'on, deber\'ia poder llamar a \verb|deepspeech| desde la siguiente línea de comandos:
\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~$ deepspeech --model shapes-mm-speechrecognition.pbmm \\
    --audio data/es/<nombre_fichero_audio>
\end{lstlisting}

La salida de este comando con uno de los audios de ejemplo tendr\'ia el aspecto que se muestra en el Listado \ref{lst:model}:

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecuci\'on del modelo con un audio de ejemplo}, captionpos=b, label={lst:model}, basicstyle=\scriptsize]
user@pc:~$ deepspeech --model shapes-mm-speechrecognition.pbmm \\
    --audio data/es/shapes_06d3eec8a7f1add24c69dcf04125c06b_2_3_000000_1_001.wav
Loading model from file shapes-mm-speechrecognition.pbmm
TensorFlow: v2.3.0-6-g23ad988
DeepSpeech: v0.9.3-0-gf2e9c85
2021-04-28 09:32:21.749436: I tensorflow/core/platform/cpu_feature_guard.cc:142]
This TensorFlow binary is optimized with oneAPI Deep Neural Network Library
    (oneDNN)to use the following CPU instructions in performance-critical
    operations:  AVX2 FMA
To enable them in other operations, rebuild TensorFlow with the appropriate
    compiler flags.
Loaded model in 0.0949s.
Running inference.
ok espejo
Inference took 1.570s for 2.400s audio file.
\end{lstlisting}




